%\input{xx_common_include}
\documentclass[Hugo.tex]{subfiles}
\lehead{Livre quatriéme. Pauca maæ}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\setcounter{page}{49}
\part{Livre quatrième — Pauca maæ}%\footnote{Sur la signification de ce titre, voir la Présentation, p. 23.}
% \setcounter{page}{3}
% \lehead{fds}
% \poemtitle*{\chapter*{Cyka}}

\titel{\one}
\begin{verse}%[13em]
\poemlines{5}
\setlength{\vrightskip}{-3em}
\verselinenumbersleft{}

Pure Innocence ! Vertu sainte !\\
Ô les deux sommets d'ici-bas !\\
Où croissent, sans ombre et sans crainte,\\
Les deux palmes des deux combats !\\!
Palme du combat Ignorance !\\
Palme du combat Vérité !\\
L'âme, à travers sa transparence,\\
Voit trembler leur double clarté.\\!
Innocence ! Vertu ! sublimes\\
Même pour l'œil mort du méchant !\\
On voit dans l'azur ces deux cimes,\\
L'une au levant, l'autre au couchant.\\!
Elles guident la nef qui sombre ;\\
L'une est phare, et l'autre est flambeau ;\\
L'une a le berceau dans son ombre,\\
L'autre en son ombre a le tombeau.\\!
C'est sous la terre infortunée\\
Que commence, obscure à nos yeux,\\
La ligne de la destinée ;\\
Elles l'achèvent dans les cieux.\\!
\clearpage{}
Elles montrent, malgré les voiles\\
Et l'ombre du fatal milieu,\\
Nos âmes touchant les étoiles\\
Et la candeur\footnote{Innocence pure, mais aussi, au sens étymologique, blancheur.} mêlée au bleu.\\!
Elles éclairent les problèmes ;\\
Elles disent le lendemain ;\\
Elles sont les blancheurs suprêmes\\
De tout le sombre gouffre humain.\\!
L'archange effleure de son aile\\
Ce faîte où Jéhovah s'assied ;\\
Et sur cette neige éternelle\\
On voit l'empreinte d'un seul pied.\\!
Cette trace qui nous enseigne,\\
Ce pied blanc, ce pied fait de jour,\\
Ce pied rose, hélas ! car il saigne,\\
Ce pied nu, c'est le tien, amour !!\\!
\end{verse}
\raggedleft{} Janvier 1848\footnote{Sur les dates choisies par Hugo pour figurer dans le recueil et la datation réelle des poèmes d’après le manuscrit, voir  la Présentation, p. 17–19, et le tableau en Annexe, p. 265–268. Ici, la date fictive situe le poème peu avant le mariage de Léopoldine, qu’il prèfigure.}
% \lehead{Cyka Blyat}

% \poemtitle{II\. 15 février 1843\footnote{Date du mariage de Léopoldine Hugo et Charles Vacquerie en l'église Saint-Paul, à Paris}}
\chapter{\centering \two}
\lohead{15 février 1843}
\poemtitle*{Trois ans après}
\begin{verse}
\poemlines{5}
\setlength{\vrightskip}{-3em}
\verselinenumbersleft{}

Aime celui qui t'aime, et sois heureuse en lui.\\
-- Adieu ! — sois son trésor, ô toi qui fus le nôtre !\\
Va, mon enfant béni, d'une famille à l'autre.\\
Emporte le bonheur et laisse-nous l'ennui !\\!
Ici, l'on te retient ; là-bas, on te désire.\\
Fille, épouse, ange, enfant, fais ton double devoir.\\
Donne-nous un regret, donne-leur un espoir,\\
Sors avec une larme ! entre avec un sourire !\\!
\end{verse}

\raggedleft{} Dans l'église, 15 février 1843\footnote{Date du mariage de Léopoldine Hugo et Charles Vacquerie en l'église Saint-Paul, à Paris.}.
\clearpage{}
\lohead{4 septembre 1843}
\poemtitle*{4 septembre 1843}\footnote{Date de la more de Léopoldine, noyée dans la Seine, à Villequier, avec son mari.}
% \hbox to 5cm{\leaders\hbox to 10pt{\hss.\hss}\hfil}
\bigskip{}
\hrule{}

\titel{\three}
\gedicht{}
Il est temps que je me repose ;\\
Je suis terrassé par le sort.\\
Ne me parlez pas d'autre chose\\
Que des ténèbres où l'on dort !\\!
Que veut-on que je recommence ?\\
Je ne demande désormais\\
À la création immense\\
Qu'un peu de silence et de paix !\\!
Pourquoi m'appelez-vous encore ?\\
J'ai fait ma tâche et mon devoir.\\
Qui travaillait avant l'aurore,\\
Peut s'en aller avant le soir.\\!
À vingt ans, deuil et solitude !\\
Mes yeux, baissés vers le gazon,\\
Perdirent la douce habitude\\
De voir ma mère à la maison\footnote{Sophie Trébuchet, mère de Victor Hugo, est morte le 27 juin 1821. L'auteur avait alors dix-neuf ans.}.\\!
Elle nous quitta pour la tombe ;\\
Et vous savez bien qu'aujourd'hui\\
\clearpage{}
Je cherche, en cette nuit qui tombe,\\
Un autre ange qui s'est enfui !\\!
Vous savez que je désespère,\\
Que ma force en vain se défend,\\
Et que je souffre comme père,\\
Moi qui souffris tant comme enfant !\\!
Mon œuvre n'est pas terminée,\\
Dites-vous. Comme Adam banni\footnote{Hugo se compare à Adam chassé du paradis terrestre, figure par excellence de l'exil et du malheur.},\\
Je regarde ma destinée,\\
Et je vois bien que j'ai fini.\\!
L'humble enfant que Dieu m'a ravie\\
Rien qu'en m'aimant savait m'aider ;\\
C'était le bonheur de ma vie\\
De voir ses yeux me regarder.\\!
Si ce Dieu n'a pas voulu clore\\
L'œuvre qu'il me fit commencer,\\
S'il veut que je travaille encore,\\
Il n'avait qu'à me la laisser !\\!
Il n'avait qu'à me laisser vivre\\
Avec ma fille à mes côtés,\\
Dans cette extase où je m'enivre\\
De mystérieuses clartés !\\!
Ces clartés, jour d'une autre sphère,\\
Ô Dieu jaloux, tu nous les vends !\\
\clearpage{}
Pourquoi m'as-tu pris la lumière\\
Que j'avais parmi les vivants ?\\!
As-tu donc pensé, fatal maître,\\
Qu'à force de te contempler,\\
Je ne voyais plus ce doux être,\\
Et qu'il pouvait bien s'en aller !\\!
T'es-tu dit que l'homme, vaine ombre,\\
Hélas ! perd son humanité\\
À trop voir cette splendeur sombre\\
Qu'on appelle la vérité ?\\!
Qu'on peut le frapper sans qu'il souffre,\\
Que son cœur est mort dans l'ennui,\\
Et qu'à force de voir le gouffre,\\
Il n'a plus qu'un abîme en lui ?\\!
Qu'il va, stoïque, où tu l'envoies,\\
Et que désormais, endurci,\\
N'ayant plus ici-bas de joies,\\
Il n'a plus de douleurs aussi ?\\!
As-tu pensé qu'une âme tendre\\
S'ouvre à toi pour se mieux fermer,\\
Et que ceux qui veulent comprendre\\
Finissent par ne plus aimer ?\\!
Ô Dieu ! vraiment, as-tu pu croire\\
Que je préférais, sous les cieux,\\
L'effrayant rayon de ta gloire\\
Aux douces lueurs de ses yeux !\\!
\clearpage{}
Si j'avais su tes lois moroses,\\
Et qu'au même esprit enchanté\\
Tu ne donnes point ces deux choses,\\
Le bonheur et la vérité,\\!
Plutôt que de lever tes voiles,\\
Et de chercher, cœur triste et pur,\\
À te voir au fond des étoiles,\\
Ô Dieu sombre d'un monde obscur,\\!
J'eusse aimé mieux, loin de ta face,\\
Suivre, heureux, un étroit chemin,\\
Et n'être qu'un homme qui passe\\
Tenant son enfant par la main !\\!
Maintenant, je veux qu'on me laisse !\\
J'ai fini ! le sort est vainqueur.\\
Que vient-on rallumer sans cesse\\
Dans l'ombre qui m'emplit le cœur ?\\!
Vous qui me parlez, vous me dites\\
Qu'il faut, rappelant ma raison,\\
Guider les foules décrépites\\
Vers les lueurs de l'horizon ;\\!
Qu'à l'heure où les peuples se lèvent\footnote{Cette allusion au soulèvement des peuples renvoie aux insurrections qui eurent lieu au Portugal à partir du printemps 1846, et surtout en Pologne à partir des 21 et 22 février de la même année (le 19 mars, Hugo prononce à la Chambre des pairs un discours, «sur la Pologne»), mais elle évoque plus généralement toutes les révolutions du XIX\textsuperscript{e} siècle et, lors de la publication du recueil, peut résonner comme un appel à la révolte contre Napoléon III, alors même que le poète endeuillé dit se retirer des luttes politiques.},\\
Tout penseur suit un but profond ;\\
\clearpage{}
Qu'il se doit à tous ceux qui rêvent,\\
Qu'il se doit à tous ceux qui vont !\\!
Qu'une âme, qu'un feu pur anime,\\
Doit hâter, avec sa clarté,\\
L'épanouissement sublime\\
De la future humanité ;\\!
Qu'il faut prendre part, cœurs fidèles,\\
Sans redouter les océans,\\
Aux fêtes des choses nouvelles,\\
Aux combats des esprits géants !\\!
Vous voyez des pleurs sur ma joue,\\
Et vous m'abordez mécontents,\\
Comme par le bras on secoue\\
Un homme qui dort trop longtemps.\\!
Mais songez à ce que vous faites !\\
Hélas ! cet ange au front si beau,\\
Quand vous m'appelez à vos fêtes,\\
Peut-être a froid dans son tombeau.\\!
Peut-être, livide et pâlie,\\
Dit-elle dans son lit étroit :\\
« Est-ce que mon père m'oublie\\
Et n'est plus là, que j'ai si froid ? »\\!
\clearpage{}
Quoi ! lorsqu'à peine je résiste\\
Aux choses dont je me souviens,\\
Quand je suis brisé, las et triste,\\
Quand je l'entends qui me dit : « Viens ! »\\!
Quoi ! vous voulez que je souhaite,\\
Moi, plié par un coup soudain,\\
La rumeur qui suit le poëte,\\
Le bruit que fait le paladin\footnote{Chevalier errant qui met sa force au service des plus faibles. Un poème de \textit{La légende des siècles} («Les chevaliers errants») leur est consacré et les dépeint comme les garants de «l'équité suprême».} !\\!
Vous voulez que j'aspire encore\\
Aux triomphes doux et dorés !\\
Que j'annonce aux dormeurs l'aurore !\\
Que je crie : « Allez ! espérez ! »\\!
Vous voulez que, dans la mêlée,\\
Je rentre ardent parmi les forts,\\
Les yeux à la voûte étoilée \dots\ —\\
Oh ! l'herbe épaisse où sont les morts !\\!
\end{verse}

\raggedleft{} Novembre 1846.

\titel{\four}
\gedicht{}
Oh ! je fus comme fou dans le premier moment,\\
Hélas ! et je pleurai trois jours\footnote{Chiffre symbolique. Selon le dogme chrétien, c'est le temps qui sépare la mort du Christ de sa résurrection. Ces «trois jours» font également écho aux «trois ans» du poème précédent.} amèrement.\\
Vous tous à qui Dieu prit votre chère espérance,\\
Pères, mères, dont l'âme a souffert ma souffrance,\\
Tout ce que j'éprouvais, l'avez-vous éprouvé ?\\
Je voulais me briser le front sur le pavé ;\\
Puis je me révoltais, et, par moments, terrible,\\
Je fixais mes regards sur cette chose horrible,\\
Et je n'y croyais pas, et je m'écriais : Non !\\
-- Est-ce que Dieu permet de ces malheurs sans nom\\
Qui font que dans le cœur le désespoir se lève ? --\\
Il me semblait que tout n'était qu'un affreux rêve,\\
Qu'elle ne pouvait pas m'avoir ainsi quitté,\\
Que je l'entendais rire en la chambre à côté,\\
Que c'était impossible enfin qu'elle fût morte,\\
Et que j'allais la voir entrer par cette porte !\\!

Oh ! que de fois j'ai dit : Silence ! elle a parlé !\\
Tenez ! voici le bruit de sa main sur la clé !\\
\clearpage{}
Attendez ! elle vient ! laissez-moi, que j'écoute !\\
Car elle est quelque part dans la maison sans doute !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Jersey, Marine-Terrace, 4 septembre 1852\footnote{Date fictive, correspondant au premier anniversaire de la mort de Léopoldine passé en exil}.
\titel{\five}
\gedicht{}

Elle avait pris ce pli dans son âge enfantin\\
De venir dans ma chambre un peu chaque matin ;\\
Je l'attendais ainsi qu'un rayon qu'on espère ;\\
Elle entrait et disait : « Bonjour, mon petit père « ;\\
Prenait ma plume, ouvrait mes livres, s'asseyait\\
Sur mon lit, dérangeait mes papiers, et riait,\\
Puis soudain s'en allait comme un oiseau qui passe.\\
Alors, je reprenais, la tête un peu moins lasse,\\
Mon œuvre interrompue, et, tout en écrivant,\\
Parmi mes manuscrits je rencontrais souvent\\
Quelque arabesque folle et qu'elle avait tracée,\\
Et mainte page blanche entre ses mains froissée\\
Où, je ne sais comment, venaient mes plus doux vers.\\
Elle aimait Dieu, les fleurs, les astres, les prés verts,\\
Et c'était un esprit avant d'être une femme.\\
Son regard reflétait la clarté de son âme.\\
Elle me consultait sur tout à tous moments.\\
Oh ! que de soirs d'hiver radieux et charmants,\\
Passés à raisonner langue, histoire et grammaire,\\
Mes quatre enfants groupés sur mes genoux, leur mère\\
Tout près, quelques amis causant au coin du feu !\\
J'appelais cette vie être content de peu !\\
Et dire qu'elle est morte ! hélas ! que Dieu m'assiste !\\
Je n'étais jamais gai quand je la sentais triste ;\\
\clearpage{}
J'étais morne au milieu du bal le plus joyeux\\
Si j'avais, en partant, vu quelque ombre en ses yeux.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Novembre 1846, jour des morts\footnote{Hugo postdate d'un jour la rédaction du poème, le jour des Morts étant célébre le 2 novembre et non 1\textsuperscript{er}, date qui figure sur le manuscrit.}.
\titel{\six}
\gedicht{}
Quand nous habitions tous ensemble\\
Sur nos collines d'autrefois,\\
Où l'eau court, où le buisson tremble,\\
Dans la maison qui touche aux bois\footnote{Le château des Roches, dans la vallée de la Bièvre. Propriété de Louis François Bertin, ami des Hugo qui y séjournèrent notamment durant l'été 1834, lorsque Hugo avait trente-deux ans et Léopoldine, dix.},\\!
Elle avait dix ans, et moi trente ;\\
J'étais pour elle l'univers.\\
Oh ! comme l'herbe est odorante\\
Sous les arbres profonds et verts !\\!
Elle faisait mon sort prospère,\\
Mon travail léger, mon ciel bleu.\\
Lorsqu'elle me disait : Mon père,\\
Tout mon cœur s'écriait : Mon Dieu !\\!
À travers mes songes sans nombre,\\
J'écoutais son parler joyeux,\\
Et mon front s'éclairait dans l'ombre\\
À la lumière de ses yeux.\\!
Elle avait l'air d'une princesse\\
Quand je la tenais par la main ;\\
\clearpage{}
Elle cherchait des fleurs sans cesse\\
Et des pauvres dans le chemin.\\!
Elle donnait comme on dérobe,\\
En se cachant aux yeux de tous.\\
Oh ! la belle petite robe\\
Qu'elle avait, vous rappelez-vous ?\\!
Le soir, auprès de ma bougie,\\
Elle jasait à petit bruit,\\
Tandis qu'à la vitre rougie\\
Heurtaient les papillons de nuit.\\!
Les anges se miraient en elle.\\
Que son bonjour était charmant !\\
Le ciel mettait dans sa prunelle\\
Ce regard qui jamais ne ment.\\!
Oh ! je l'avais, si jeune encore,\\
Vue apparaître en mon destin !\\
C'était l'enfant de mon aurore,\\
Et mon étoile du matin\footnote{L'un des noms de la planète Venus, mais aussi l'une des périphrases désignant Marie dans les litanies de Lorette, prière au cours de laquelle sont énumérés tous les noms que lui donne la dévotion traditionnelle. L'allusion mariale fait de Léopoldine une figure de pureté et tisse un lien implicite avec «Dolorosæ» (V, XII), poème consacré à la mère de la disparue et qui convoque une autre représentation de Marie, la \textit{Mater dolorosa} (voir \hyperlink{page.152}{p. 152)}.} !\\!
\clearpage{}
Quand la lune claire et sereine\\
Brillait aux cieux, dans ces beaux mois,\\
Comme nous allions dans la plaine !\\
Comme nous courions dans les bois !\\!
Puis, vers la lumière isolée\\
Étoilant le logis obscur,\\
Nous revenions par la vallée\\
En tournant le coin du vieux mur ;\\!
Nous revenions, cœurs pleins de flamme,\\
En parlant des splendeurs du ciel.\\
Je composais cette jeune âme\\
Comme l'abeille fait son miel.\\!
Doux ange aux candides pensées,\\
Elle était gaie en arrivant \ldots\ —\\
Toutes ces choses sont passées\\
Comme l'ombre et comme le vent !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Villequier, 4 septembre 1844\footnote{La date, fictive, est celle du premier anniversaire de la mort de Léopoldine.}.

\titel{\seven}
\gedicht{}
Elle était pâle, et pourtant rose,\\
Petite avec de grands cheveux.\\
Elle disait souvent : Je n'ose,\\
Et ne disait jamais : Je veux.\\!
Le soir, elle prenait ma Bible\\
Pour y faire épeler sa sœur,\\
Et, comme une lampe paisible,\\
Elle éclairait ce jeune cœur\footnote{Cette strophe trouve un écho dans «Aux Feuillantines» (V, X). Voir la présentation, p. 20}.\\!
Sur le saint livre que j'admire,\\
Leurs yeux purs venaient se fixer ;\\
Livre où l'une apprenait à lire,\\
Où l'autre apprenait à penser !\\!
Sur l'enfant, qui n'eût pas lu seule,\\
Elle penchait son front charmant,\\
Et l'on aurait dit une aïeule\\
Tant elle parlait doucement !\\!
Elle lui disait : « Sois bien sage ! »\\
Sans jamais nommer le démon ;\\
Leurs mains erraient de page en page\\
Sur Moïse et sur Salomon,\\!
\clearpage{}
Sur Cyrus qui vint de la Perse,\\
Sur Moloch et Léviathan,\\
Sur l'enfer que Jésus traverse,\\
Sur l'éden où rampe Satan\footnote{Allusions à divers épisodes bibliques: la vie de Moïse dans l'Exode, celle de Salomon dans le premier Livre des Rois, la libération par Cyrus, empereur perse, des juifs exilés, dans le Livre d'Esdras, et la présence dans le jardin d'Éden du serpent, assimilé à Satan, dans la Genèse. Moloch et Léviathan sont mentionnés à plusieurs reprises dans l'Ancien Testament: le premier est une divinité cananéenne à laquelle sont sacrifiés des enfants, le second, un monstre marin parfois identifié à la Bête de l'Apocalypse.} !\\!
Moi, j'écoutais \dots\ — Ô joie immense\\
De voir la sœur près de la sœur !\\
Mes yeux s'enivraient en silence\\
De cette ineffable douceur.\\!
Et, dans la chambre humble et déserte\\
Où nous sentions, cachés tous trois,\\
Entrer par la fenêtre ouverte\\
Les souffles des nuits et des bois,\\!
Tandis que, dans le texte auguste,\\
Leurs cœurs, lisant avec ferveur,\\
Puisaient le beau, le vrai, le juste,\\
Il me semblait, à moi, rêveur,\\!
Entendre chanter des louanges\\
Autour de nous, comme au saint lieu,\\
Et voir sous les doigts de ces anges\\
Tressaillir le livre de Dieu !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Octobre 1846.
\titel{\eight}
\gedicht{}
À qui donc sommes-nous ? Qui nous a ? qui nous mène ?\\
Vautour fatalité, tiens-tu la race humaine ?\\
Oh ! parlez, cieux vermeils,\\
L'âme sans fond tient-elle aux étoiles sans nombre ?\\
Chaque rayon d'en haut est-il un fil de l'ombre\\
Liant l'homme aux soleils ?\\!
Est-ce qu'en nos esprits, que l'ombre a pour repaires,\\
Nous allons voir rentrer les songes de nos pères ?\\
Destin, lugubre assaut !\\
Ô vivants, serions-nous l'objet d'une dispute\footnote{Allusion possible au Livre de Job, dans lequel Job est l'objet d'un affrontement entre Dieu et Satan.} ?\\
L'un veut-il notre gloire, et l'autre notre chute ?\\
Combien sont-ils là-haut ?\\!
Jadis, au fond du ciel, aux yeux du mage sombre,\\
Deux joueurs effrayants apparaissaient dans l'ombre.\\
Qui craindre ? qui prier ?\\
\clearpage{}
Les Manès\footnote{Manès, ou Mani (216–277): théologien peres fondateur du manichéisme, religion syncrétique issue du christianisme, du bouddhisme et du zoroastrisme, et selon laquelle l'homme est né d'un conflit entre le royaume de la Lumière et le royaume des Ténèbres.} frissonnants, les pâles Zoroastres\footnote{Zoroastre ou Zarathoustra (IX\textsuperscript{e} siècle av. J. -C.): prophète perse fondateur du zoroastrisme, religion qui postule l'opposition entre l'Ahura-Mazda, le dieu du Bien, et Ahriman, le dieu du Mal.}\\
Voyaient deux grandes mains qui déplaçaient les astres\\
Sur le noir échiquier.\\!
Songe horrible ! le bien, le mal, de cette voûte\\
Pendent-ils sur nos fronts ? Dieu, tire-moi du doute !\\
Ô sphinx, dis-moi le mot\footnote{Le sphinx, qui dans le mythe d'Œdipe dévore tous ceux qui ne peuvent répondre à ses énigmes, est chez Hugo la figure d'un mystère oppressant. Il est ici imploré de donner «le mot» de l'énigme qu'il pose.}!\\
Cet affreux rêve pèse à nos yeux qui sommeillent,\\
Noirs vivants ! heureux ceux qui tout à coup s'éveillent\\
Et meurent en sursaut !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Villequier, 4 septembre 1845\footnote{Date fictive, celle du deuxième anniversaire de la mort de Léopoldine.}.

\titel{\nine}
\gedicht{}

Ô souvenirs ! printemps ! aurore !\\
Doux rayon triste et réchauffant !\\
-- Lorsqu'elle était petite encore,\\
Que sa sœur était tout enfant \ldots\ —\\!
Connaissez-vous sur la colline\\
Qui joint Montlignon à Saint-Leu,\\
Une terrasse qui s'incline\\
Entre un bois sombre et le ciel bleu\footnote{Le château de la Terrasse, où la famille Hugo séjourna à l'été 1840, à Saint-Prix, entre Montlignon et Saint-Leu-la-Forêt, près de la forêt de Montmorency.} ?\\!
-- C'est là que nous vivions. — Pénètre,\\
Mon cœur, dans ce passé charmant ! --\\
Je l'entendais sous ma fenêtre\\
Jouer le matin doucement.\\!
Elle courait dans la rosée,\\
Sans bruit, de peur de m'éveiller ;\\
Moi, je n'ouvrais pas ma croisée,\\
De peur de la faire envoler.\\!
Ses frères riaient \ldots\ — Aube pure !\\
Tout chantait sous ces frais berceaux,\\
\clearpage{}
Ma famille avec la nature,\\
Mes enfants avec les oiseaux ! --\\!
Je toussais, on devenait brave ;\\
Elle montait à petits pas,\\
Et me disait d'un air très grave :\\
« J'ai laissé les enfants en bas. »\\!
Qu'elle fût bien ou mal coiffée,\\
Que mon cœur fût triste ou joyeux,\\
Je l'admirais. C'était ma fée,\\
Et le doux astre de mes yeux !\\!
Nous jouions toute la journée.\\
Ô jeux charmants ! chers entretiens !\\
Le soir, comme elle était l'aînée,\\
Elle me disait : « Père, viens !\\!
Nous allons t'apporter ta chaise,\\
Conte-nous une histoire, dis ! » --\\
Et je voyais rayonner d'aise\\
Tous ces regards du paradis.\\!
Alors, prodiguant les carnages,\\
J'inventais un conte profond\\
Dont je trouvais les personnages\\
Parmi les ombres du plafond.\\!
Toujours, ces quatre douces têtes\\
Riaient, comme à cet âge on rit,\\
De voir d'affreux géants très bêtes\\
Vaincus par des nains pleins d'esprit.\\!
\clearpage{}
J'étais l'Arioste et l'Homère\footnote{Comme Homère, l'Arioste (1474–1533), auteur du \textit{Roland furieux}, est l'un des modèles de la poèsie épique.}\\
D'un poëme éclos d'un seul jet ;\\
Pendant que je parlais, leur mère\\
Les regardait rire, et songeait.\\!
Leur aïeul\footnote{Pierre Foucher (1772–1845), le père d'Adèle Hugo, épouse de Victor Hugo.}, qui lisait dans l'ombre,\\
Sur eux parfois levait les yeux,\\
Et, moi, par la fenêtre sombre\\
J'entrevoyais un coin des cieux !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Villequier, 4 septembre 1846\footnote{Date fictive, celle du troisième anniversaire de la mort de Lèopoldine.}.

\titel{\ten}
\gedicht{}
endant que le marin, qui calcule et qui doute,\\
Demande son chemin aux constellations ;\\
Pendant que le berger, l'œil plein de visions,\\
Cherche au milieu des bois son étoile et sa route ;\\
Pendant que l'astronome, inondé de rayons,\\!
Pèse un globe à travers des millions de lieues,\\
Moi, je cherche autre chose en ce ciel vaste et pur.\\
Mais que ce saphir sombre est un abîme obscur !\\
On ne peut distinguer, la nuit, les robes bleues\\
Des anges frissonnants qui glissent dans l'azur.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Avril 1847.

\titel{\eleven}
\gedicht{}
On vit, on parle, on a le ciel et les nuages\\
Sur la tête ; on se plaît aux livres des vieux sages ;\\
On lit Virgile et Dante\footnote{Dans \textit{La Divine Comédie}, Virgile guide Dante dans l'Enfer et le Purgatoire. Hugo les associe fréquemment, manière d'unir poésie idyllique (les \textit{Bucoliques} et les \textit{Géorgiques}) et poésie épique (l'\textit{Énéide} et \textit{La Divine Comédie}).}; on va joyeusement\\
En voiture publique à quelque endroit charmant,\\
En riant aux éclats de l'auberge et du gîte ;\\
Le regard d'une femme en passant vous agite ;\\
On aime, on est aimé, bonheur qui manque aux rois !\\
On écoute le chant des oiseaux dans les bois ;\\
Le matin, on s'éveille, et toute une famille\\
Vous embrasse, une mère, une sœur, une fille !\\
On déjeune en lisant son journal. Tout le jour\\
On mêle à sa pensée espoir, travail, amour ;\\
La vie arrive avec ses passions troublées ;\\
On jette sa parole aux sombres assemblées\footnote{Lorsqu'il rédige ce poème, Hugo est pair de France depuis le 13 avril 1845; il siège comme tel à la Chambre des pairs (Sénat).} ;\\
Devant le but qu'on veut et le sort qui vous prend,\\
On se sent faible et fort, on est petit et grand ;\\
On est flot dans la foule, âme dans la tempête ;\\
Tout vient et passe ; on est en deuil, on est en fête ;\\
\clearpage{}
On arrive, on recule, on lutte avec effort \dots\ --\\
Puis, le vaste et profond silence de la mort !\\
\end{verse}
\raggedleft{} 11 juillet 1846, en revenant du cimetière\footnote{Date des funérailles de Claire Pradier, fille de Juliette Drouet au cimetière de Saint-Mandé (elle avait d'abord été inhumé au cimetière d'Auteuil). Voir également «Claire P.» (V, XIV), \hyperlink{page.157}{p. 157.}}.
\titel{\twelve}
\gedicht{}
La nuit était fort noire et la forêt très sombre.\\
Hermann\footnote{Personnage fictif dont le nom allemand peut se traduire par «Monsieur l'homme».} à mes côtés me paraissait une ombre.\\
Nos chevaux galopaient. À la garde de Dieu !\\
Les nuages du ciel ressemblaient à des marbres.\\
Les étoiles volaient dans les branches des arbres\\
Comme un essaim d'oiseaux de feu.\\!
Je suis plein de regrets. Brisé par la souffrance,\\
L'esprit profond d'Hermann est vide d'espérance.\\
Je suis plein de regrets. Ô mes amours, dormez !\\
Or, tout en traversant ces solitudes vertes,\\
Hermann me dit : « Je songe aux tombes entr'ouvertes. »\\
Et je lui dis : « Je pense aux tombeaux refermés ! »\\!
Lui regarde en avant : je regarde en arrière.\\
Nos chevaux galopaient à travers la clairière ;\\
Le vent nous apportait de lointains angelus\footnote{Prière catholique pour laquelle les cloches sonnaient trois fois par jour, la dernière fois à la fin de la journée.} ;\\
\clearpage{}
Il dit : « Je songe à ceux que l'existence afflige,\\
À ceux qui sont, à ceux qui vivent. — Moi », lui dis-je,\\
« Je pense à ceux qui ne sont plus ! »\\!
Les fontaines chantaient. Que disaient les fontaines ?\\
Les chênes murmuraient. Que murmuraient les chênes ?\\
Les buissons chuchotaient comme d'anciens amis.\\
Hermann me dit : « Jamais les vivants ne sommeillent.\\
En ce moment, des yeux pleurent, d'autres yeux veillent. »\\
Et je lui dis : « Hélas ! d'autres sont endormis ! »\\!
Hermann reprit alors : « Le malheur, c'est la vie.\\
Les morts ne souffrent plus. Ils sont heureux ! j'envie\\
Leur fosse où l'herbe pousse, où s'effeuillent les bois.\\
Car la nuit les caresse avec ses douces flammes ;\\
Car le ciel rayonnant calme toutes les âmes\\
Dans tous les tombeaux à la fois ! »\\!
Et je lui dis : « Tais-toi ! respect au noir mystère !\\
Les morts gisent couchés sous nos pieds dans la terre.\\
Les morts, ce sont les cœurs qui t'aimaient autrefois !\\
C'est ton ange expiré\footnote{Possible allusion à Léopold, le premier fils de Hugo, mort à trois mois le 10 octobre 1823.} ! c'est ton père et ta mère !\\
Ne les attristons point par l'ironie amère.\\
Comme à travers un rêve ils entendent nos voix ! »\\
\end{verse}
\raggedleft{} Octobre 1853\footnote{Le poème a été écrit en 1841, alors que Hugo voyageait en Allemagne; la date fictive l'inscrit dans l'exil.}.

\titel{\thirteen}\footnote{«Je suis venu, j'ai vu, j'ai vécu», transformation du «Veni, vidi, vici» («Je suis venu, j'ai vu, j'ai vaincu») de Jules César. «J'ai vécu» est ici à entendre dans son aspect révolu: «j'ai fini de vivre», c'est-à-dire «je suis mort».}
\gedicht{}
J'ai bien assez vécu, puisque dans mes douleurs\\
Je marche, sans trouver de bras qui me secourent,\\
Puisque je ris à peine aux enfants qui m'entourent,\\
Puisque je ne suis plus réjoui par les fleurs ;\\!
Puisqu'au printemps, quand Dieu met la nature en fête,\\
J'assiste, esprit sans joie, à ce splendide amour ;\\
Puisque je suis à l'heure où l'homme fuit le jour,\\
Hélas ! et sent de tout la tristesse secrète ;\\!
Puisque l'espoir serein dans mon âme est vaincu ;\\
Puisqu'en cette saison des parfums et des roses,\\
Ô ma fille ! j'aspire à l'ombre où tu reposes,\\
Puisque mon cœur est mort, j'ai bien assez vécu.\\!
Je n'ai pas refusé ma tâche sur la terre.\\
Mon sillon ? Le voilà. Ma gerbe ? La voici.\\
J'ai vécu souriant, toujours plus adouci,\\
Debout, mais incliné du côté du mystère.\\!
\clearpage{}
J'ai fait ce que j'ai pu ; j'ai servi, j'ai veillé,\\
Et j'ai vu bien souvent qu'on riait de ma peine.\\
Je me suis étonné d'être un objet de haine,\\
Ayant beaucoup souffert et beaucoup travaillé.\\!
Dans ce bagne terrestre où ne s'ouvre aucune aile,\\
Sans me plaindre, saignant, et tombant sur les mains,\\
Morne, épuisé, raillé par les forçats humains,\\
J'ai porté mon chaînon de la chaîne éternelle.\\!
Maintenant, mon regard ne s'ouvre qu'à demi ;\\
Je ne me tourne plus même quand on me nomme ;\\
Je suis plein de stupeur et d'ennui, comme un homme\\
Qui se lève avant l'aube et qui n'a pas dormi.\\!
Je ne daigne plus même, en ma sombre paresse,\\
Répondre à l'envieux dont la bouche me nuit.\\
Ô Seigneur ! ouvrez-moi les portes de la nuit\footnote{Réminiscence probable du Livre de Job (38, 17, trad. Lemaître de Sacy), dans lequel Dieu interroge Job pour lui faire prendre conscience de son ignorance: «Les portes de la mort vous ont-elles été ouvertes? Les avez-vous vues, ces portes noires et ténébreuses?»},\\
Afin que je m'en aille et que je disparaisse !\\!
\end{verse}
\raggedleft{} Avril 1848.

\titel{\fourteen}
\gedicht{}
Demain, dès l'aube, à l'heure où blanchit la campagne,\\
Je partirai. Vois-tu, je sais que tu m'attends.\\
J'irai par la forêt, j'irai par la montagne.\\
Je ne puis demeurer loin de toi plus longtemps.\\!
Je marcherai les yeux fixés sur mes pensées,\\
Sans rien voir au dehors, sans entendre aucun bruit,\\
Seul, inconnu, le dos courbé, les mains croisées,\\
Triste, et le jour pour moi sera comme la nuit.\\!
Je ne regarderai ni l'or du soir qui tombe,\\
Ni les voiles au loin descendant vers Harfleur\footnote{Village normand à une trentaine de kilomètres en aval de Villequier, où repose Léopoldine.},\\
Et, quand j'arriverai, je mettrai sur ta tombe\\
Un bouquet de houx vert et de bruyère en fleur.\\
\end{verse}
\raggedleft{} 3 septembre 1847\footnote{La date, fictive, est celle de la veille de l'anniversaire de la mort de Léopoldine — «Demain».}.

\titel{\fifteen}\footnote{Lieu de la noyade et de l'inhumation de Léopoldine. Sa belle-famille y avait une maison.}
\gedicht{}

Maintenant que Paris, ses pavés et ses marbres,\\
Et sa brume et ses toits sont bien loin de mes yeux ;\\
Maintenant que je suis sous les branches des arbres,\\
Et que je puis songer à la beauté des cieux ;\\!
Maintenant que du deuil qui m'a fait l'âme obscure\\
Je sors, pâle et vainqueur,\\
Et que je sens la paix de la grande nature\\
Qui m'entre dans le cœur ;\\!
Maintenant que je puis, assis au bord des ondes,\\
HEmu par ce superbe et tranquille horizon,\\
Examiner en moi les vérités profondes\\
Et regarder les fleurs qui sont dans le gazon ;\\!
Maintenant, ô mon Dieu ! que j'ai ce calme sombre\\
De pouvoir désormais\\
Voir de mes yeux la pierre où je sais que dans l'ombre\\
Elle dort pour jamais ;\\!
Maintenant qu'attendri par ces divins spectacles,\\
Plaines, forêts, rochers, vallons, fleuve argenté,\\
Voyant ma petitesse et voyant vos miracles,\\
Je reprends ma raison devant l'immensité ;\\!
Je viens à vous, Seigneur, père auquel il faut croire ;\\
Je vous porte, apaisé,\\
Les morceaux de ce cœur tout plein de votre gloire\\
Que vous avez brisé ;\\!
Je viens à vous, Seigneur ! confessant que vous êtes\\
Bon, clément, indulgent et doux, ô Dieu vivant !\\
Je conviens que vous seul savez ce que vous faites,\\
Et que l'homme n'est rien qu'un jonc qui tremble au vent\footnote{Image récurrente de la fragilité humaine dans la Bible.} ;\\!
Je dis que le tombeau qui sur les morts se ferme\\
Ouvre le firmament ;\\
Et que ce qu'ici-bas nous prenons pour le terme\\
Est le commencement ;\\!
Je conviens à genoux que vous seul, père auguste,\\
Possédez l'infini, le réel, l'absolu ;\\
Je conviens qu'il est bon, je conviens qu'il est juste\\
Que mon cœur ait saigné, puisque Dieu l'a voulu !\\!
Je ne résiste plus à tout ce qui m'arrive\\
Par votre volonté.\\
L'âme de deuils en deuils, l'homme de rive en rive,\\
Roule à l'éternité.\\!
\clearpage{}
Nous ne voyons jamais qu'un seul côté des choses ;\\
L'autre plonge en la nuit d'un mystère effrayant.\\
L'homme subit le joug sans connaître les causes.\\
Tout ce qu'il voit est court, inutile et fuyant.\\!
Vous faites revenir toujours la solitude\\
Autour de tous ses pas.\\
Vous n'avez pas voulu qu'il eût la certitude\\
Ni la joie ici-bas !\\!
Dès qu'il possède un bien, le sort le lui retire.\\
Rien ne lui fut donné, dans ses rapides jours,\\
Pour qu'il s'en puisse faire une demeure, et dire :\\
C'est ici ma maison, mon champ et mes amours !\\!
Il doit voir peu de temps tout ce que ses yeux voient ;\\
Il vieillit sans soutiens.\\
Puisque ces choses sont, c'est qu'il faut qu'elles soient ;\\
J'en conviens, j'en conviens !\\!
Le monde est sombre, ô Dieu ! l'immuable harmonie\\
Se compose des pleurs aussi bien que des chants ;\\
L'homme n'est qu'un atome en cette ombre infinie,\\
Nuit où montent les bons, où tombent les méchants.\\!
Je sais que vous avez bien autre chose à faire\\
Que de nous plaindre tous,\\
Et qu'un enfant qui meurt, désespoir de sa mère,\\
Ne vous fait rien, à vous !\\!
Je sais que le fruit tombe au vent qui le secoue ;\\
Que l'oiseau perd sa plume et la fleur son parfum ;\\
Que la création est une grande roue\\
Qui ne peut se mouvoir sans écraser quelqu'un ;\\!
\clearpage{}
Les mois, les jours, les flots des mers, les yeux qui pleurent,\\
Passent sous le ciel bleu ;\\
Il faut que l'herbe pousse et que les enfants meurent ;\\
Je le sais, ô mon Dieu !\\!
Dans vos cieux, au delà de la sphère des nues,\\
Au fond de cet azur immobile et dormant,\\
Peut-être faites-vous des choses inconnues\\
Où la douleur de l'homme entre comme élément.\\!
Peut-être est-il utile à vos desseins sans nombre\\
Que des êtres charmants\\
S'en aillent, emportés par le tourbillon sombre\\
Des noirs événements.\\!
Nos destins ténébreux vont sous des lois immenses\\
Que rien ne déconcerte et que rien n'attendrit.\\
Vous ne pouvez avoir de subites clémences\\
Qui dérangent le monde, ô Dieu, tranquille esprit !\\!
Je vous supplie, ô Dieu ! de regarder mon âme,\\
Et de considérer\\
Qu'humble comme un enfant et doux comme une femme,\\
Je viens vous adorer !\\!
Considérez encor que j'avais, dès l'aurore,\\
Travaillé, combattu, pensé, marché, lutté,\\
Expliquant la nature à l'homme qui l'ignore,\\
Éclairant toute chose avec votre clarté ;\\!
Que j'avais, affrontant la haine et la colère,\\
Fait ma tâche ici-bas,\\
\clearpage{}
Que je ne pouvais pas m'attendre à ce salaire,\\
Que je ne pouvais pas\\!
Prévoir que, vous aussi, sur ma tête qui ploie,\\
Vous appesantiriez votre bras triomphant,\\
Et que, vous qui voyiez comme j'ai peu de joie,\\
Vous me reprendriez si vite mon enfant !\\!
Qu'une âme ainsi frappée à se plaindre est sujette,\\
Que j'ai pu blasphémer,\\
Et vous jeter mes cris comme un enfant qui jette\\
Une pierre à la mer\footnote{Rime dite «normande», pratiqué au XVI\textsuperscript{e} siècle mais condamnée à l'époque classique. Il y a là à la fois un archaïsme et une légère license, que pratique également Baudelaire dans \textit{Les Fleurs du mal} (par exemple dans «Les Phares» où il fait rimer «aimer» avec «la mer»), et qui participe discrètement de l'esthétique d'une versification libérée revendiquée dans «Réponse à un acte d'accusation» (I, VII).} !\\!
Considérez qu'on doute, ô mon Dieu ! quand on souffre,\\
Que l'œil qui pleure trop finit par s'aveugler,\\
Qu'un être que son deuil plonge au plus noir du gouffre,\\
Quand il ne vous voit plus, ne peut vous contempler,\\!
Et qu'il ne se peut pas que l'homme, lorsqu'il sombre\\
Dans les afflictions,\\
Ait présente à l'esprit la sérénité sombre\\
Des constellations !\\!
Aujourd'hui, moi qui fus faible comme une mère,\\
Je me courbe à vos pieds devant vos cieux ouverts.\\
\clearpage{}
Je me sens éclairé dans ma douleur amère\\
Par un meilleur regard jeté sur l'univers.\\!
Seigneur, je reconnais que l'homme est en délire,\\
S'il ose murmurer ;\\
Je cesse d'accuser, je cesse de maudire,\\
Mais laissez-moi pleurer !\\!
Hélas ! laissez les pleurs couler de ma paupière,\\
Puisque vous avez fait les hommes pour cela !\\
Laissez-moi me pencher sur cette froide pierre\\
Et dire à mon enfant : Sens-tu que je suis là ?\\!
Laissez-moi lui parler, incliné sur ses restes,\\
Le soir, quand tout se tait,\\
Comme si, dans sa nuit rouvrant ses yeux célestes,\\
Cet ange m'écoutait !\\!
Hélas ! vers le passé tournant un œil d'envie,\\
Sans que rien ici-bas puisse m'en consoler,\\
Je regarde toujours ce moment de ma vie\\
Où je l'ai vue ouvrir son aile et s'envoler !\\!
Je verrai cet instant jusqu'à ce que je meure,\\
L'instant, pleurs superflus !\\
Où je criai : L'enfant que j'avais tout à l'heure,\\
Quoi donc ! je ne l'ai plus !\\!
Ne vous irritez pas que je sois de la sorte,\\
Ô mon Dieu ! cette plaie a si longtemps saigné !\\
L'angoisse dans mon âme est toujours la plus forte,\\
Et mon cœur est soumis, mais n'est pas résigné.\\!
\clearpage{}
Ne vous irritez pas ! fronts que le deuil réclame,\\
Mortels sujets aux pleurs,\\
Il nous est malaisé de retirer notre âme\\
De ces grandes douleurs.\\!
Voyez-vous, nos enfants nous sont bien nécessaires,\\
Seigneur ; quand on a vu dans sa vie, un matin,\\
Au milieu des ennuis, des peines, des misères,\\
Et de l'ombre que fait sur nous notre destin,\\!
Apparaître un enfant, tête chère et sacrée,\\
Petit être joyeux,\\
Si beau, qu'on a cru voir s'ouvrir à son entrée\\
Une porte des cieux ;\\!
Quand on a vu, seize ans, de cet autre soi-même\\
Croître la grâce aimable et la douce raison,\\
Lorsqu'on a reconnu que cet enfant qu'on aime\\
Fait le jour dans notre âme et dans notre maison,\\!
Que c'est la seule joie ici-bas qui persiste\\
De tout ce qu'on rêva,\\
Considérez que c'est une chose bien triste\\
De le voir qui s'en va !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Villequier, 4 septembre 1847\footnote{Date fictive, celle du quatrième anniversaire de la mort de Léopoldine}.

\titel{\sixteen}\footnote{«La mort», en latin.}
\gedicht{}
Je vis cette faucheuse. Elle était dans son champ.\\
Elle allait à grands pas moissonnant et fauchant,\\
Noir squelette laissant passer le crépuscule.\\
Dans l'ombre où l'on dirait que tout tremble et recule,\\
L'homme suivait des yeux les lueurs de la faulx.\\
Et les triomphateurs sous les arcs triomphaux\\
Tombaient ; elle changeait en désert Babylone\footnote{Cité antique de Mésopotamie, symbole de démesure, d'orgueil et de corruption dans la Bible, qui y situe la tour de Babel. La chute de Babylone est annoncée dans le Livre de l'Apocalypse, mais aussi racontée par l'historien grec Hérodote.},\\
Le trône en échafaud et l'échafaud en trône,\\
Les roses en fumier, les enfants en oiseaux,\\
L'or en cendre, et les yeux des mères en ruisseaux.\\
Et les femmes criaient : — Rends-nous ce petit être.\\
Pour le faire mourir, pourquoi l'avoir fait naître ? —\\
Ce n'était qu'un sanglot sur terre, en haut, en bas ;\\
Des mains aux doigts osseux sortaient des noirs grabats ;\\
Un vent froid bruissait dans les linceuls sans nombre ;\\
Les peuples éperdus semblaient sous la faulx sombre\\
Un troupeau frissonnant qui dans l'ombre s'enfuit ;\\
Tout était sous ses pieds deuil, épouvante et nuit.\\
\clearpage{}
Derrière elle, le front baigné de douces flammes,\\
Un ange souriant portait la gerbe d'âmes.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Mars 1854.

\titel{\seventeen}\footnote{Charles Vacquerie (1818–1843), époux de Léopoldine, était avec elle dans le canot dont le naufrage causa leur mort à tous deux. Il tenta de sauver la jeune femme, mais, ne parvenant pas à la remonter à la surface, se laissa sombrer avec elle.}
\gedicht{}
Il ne sera pas dit que ce jeune homme, ô deuil !\\
Se sera de ses mains ouvert l'affreux cercueil\\
Où séjourne l'ombre abhorrée,\\
Hélas ! et qu'il aura lui-même dans la mort\\
De ses jours généreux, encor pleins jusqu'au bord,\\
Renversé la coupe dorée,\\!
Et que sa mère, pâle et perdant la raison,\\
Aura vu rapporter au seuil de sa maison,\\
Sous un suaire aux plis funèbres,\\
Ce fils, naguère encor pareil au jour qui naît,\\
Maintenant blême et froid, tel que la mort venait\\
De le faire pour les ténèbres ;\\!
Il ne sera pas dit qu'il sera mort ainsi,\\
Qu'il aura, cœur profond et par l'amour saisi,\\
Donné sa vie à ma colombe,\\
Et qu'il l'aura suivie au lieu morne et voilé,\\
Sans que la voix du père à genoux ait parlé\\
À cette âme dans cette tombe !\\!
\clearpage{}
En présence de tant d'amour et de vertu,\\
Il ne sera pas dit que je me serai tu,\\
Moi qu'attendent les maux sans nombre !\\
Que je n'aurai point mis sur sa bière un flambeau,\\
Et que je n'aurai pas devant son noir tombeau\\
Fait asseoir une strophe sombre !\\!
N'ayant pu la sauver, il a voulu mourir.\\
Sois béni, toi qui, jeune, à l'âge où vient s'offrir\\
L'espérance joyeuse encore,\\
Pouvant rester, survivre, épuiser tes printemps,\\
Ayant devant les yeux l'azur de tes vingt ans\\
Et le sourire de l'aurore,\\!
À tout ce que promet la jeunesse, aux plaisirs,\\
Aux nouvelles amours, aux oublieux désirs\\
Par qui toute peine est bannie,\\
À l'avenir, trésor des jours à peine éclos,\\
À la vie, au soleil, préféras sous les flots\\
L'étreinte de cette agonie !\\!
Oh ! quelle sombre joie à cet être charmant\\
De se voir embrassée au suprême moment,\\
Par ton doux désespoir fidèle !\\
La pauvre âme a souri dans l'angoisse, en sentant\\
À travers l'eau sinistre et l'effroyable instant\\
Que tu t'en venais avec elle !\\!
Leurs âmes se parlaient sous les vagues rumeurs.\\
— Que fais-tu ? disait-elle. — Et lui, disait : — Tu meurs ;\\
Il faut bien aussi que je meure ! —\\
Et, les bras enlacés, doux couple frissonnant,\\
\clearpage{}
Ils se sont en allés dans l'ombre ; et, maintenant,\\
On entend le fleuve qui pleure.\\!
Puisque tu fus si grand, puisque tu fus si doux\\
Que de vouloir mourir, jeune homme, amant, époux,\\
Qu'à jamais l'aube en ta nuit brille !\\
Aie à jamais sur toi l'ombre de Dieu penché !\\
Sois béni sous la pierre où te voilà couché !\\
Dors, mon fils, auprès de ma fille !\\!
Sois béni ! que la brise et que l'oiseau des bois,\\
Passants mystérieux, de leur plus douce voix\\
Te parlent dans ta maison sombre !\\
Que la source te pleure avec sa goutte d'eau !\\
Que le frais liseron se glisse en ton tombeau\\
Comme une caresse de l'ombre !\\!
Oh ! s'immoler, sortir avec l'ange qui sort,\\
Suivre ce qu'on aima dans l'horreur de la mort,\\
Dans le sépulcre ou sur les claies\footnote{Treillages sur lesquels, sous l'Ancien Régime, on traînait les cadavres auxquels on voulait faire subir une peine infamante.},\\
Donner ses jours, son sang et ses illusions ! \ldots\ —\\
Jésus baise en pleurant ces saintes actions\\
Avec les lèvres de ses plaies.\\!
Rien n'égale ici-bas, rien n'atteint sous les cieux\\
Ces héros, doucement saignants et radieux,\\
Amour, qui n'ont que toi pour règle ;\\
Le génie à l'œil fixe, au vaste élan vainqueur,\\
Lui-même est dépassé par ces essors du cœur ;\\
L'ange vole plus haut que l'aigle.\\!
\clearpage{}
Dors ! — Ô mes douloureux et sombres bien-aimés !\\
Dormez le chaste hymen du sépulcre ! dormez !\\
Dormez au bruit du flot qui gronde,\\
Tandis que l'homme souffre, et que le vent lointain\\
Chasse les noirs vivants à travers le destin,\\
Et les marins à travers l'onde !\\!
Ou plutôt, car la mort n'est pas un lourd sommeil,\\
Envolez-vous tous deux dans l'abîme vermeil,\\
Dans les profonds gouffres de joie,\\
Où le juste qui meurt semble un soleil levant,\\
Où la morte au front pâle est comme un lys vivant,\\
Où l'ange frissonnant flamboie !\\!
Fuyez, mes doux oiseaux ! évadez-vous tous deux\\
Loin de notre nuit froide et loin du mal hideux !\\
Franchissez l'éther d'un coup d'aile !\\
Volez loin de ce monde, âpre hiver sans clarté,\\
Vers cette radieuse et bleue éternité,\\
Dont l'âme humaine est l'hirondelle !\\!
Ô chers êtres absents, on ne vous verra plus\\
Marcher au vert penchant des coteaux chevelus,\\
Disant tout bas de douces choses !\\
Dans le mois des chansons, des nids et des lilas,\\
Vous n'irez plus semant des sourires, hélas !\\
Vous n'irez plus cueillant des roses !\\!
On ne vous verra plus, dans ces sentiers joyeux,\\
Errer, et, comme si vous évitiez les yeux\\
De l'horizon vaste et superbe,\\
\clearpage{}
Chercher l'obscur asile et le taillis profond\\
Où passent des rayons qui tremblent et qui font\\
Des taches de soleil sur l'herbe !\\!
Villequier, Caudebec\footnote{Caudebec-en-Caux, commune voisine de Villequier.}, et tous ces frais vallons,\\
Ne vous entendront plus vous écrier : « Allons,\\
Le vent est bon, la Seine est belle ! »\\
Comme ces lieux charmants vont être pleins d'ennui !\\
Les hardis goélands ne diront plus : C'est lui !\\
Les fleurs ne diront plus : C'est elle !\\!
Dieu, qui ferme la vie et rouvre l'idéal,\\
Fait flotter à jamais votre lit nuptial\\
Sous le grand dôme aux clairs pilastres ;\\
En vous prenant la terre, il vous prit les douleurs ;\\
Ce père souriant, pour les champs pleins de fleurs,\\
Vous donne les cieux remplis d'astres !\\!
Allez des esprits purs accroître la tribu.\\
De cette coupe amère où vous n'avez pas bu,\\
Hélas ! nous viderons le reste.\\
Pendant que nous pleurons, de sanglots abreuvés,\\
Vous, heureux, enivrés de vous-mêmes, vivez\\
Dans l'éblouissement céleste !\\!
Vivez ! aimez ! ayez les bonheurs infinis.\\
Oh ! les anges pensifs, bénissant et bénis,\\
Savent seuls, sous les sacrés voiles,\\
Ce qu'il entre d'extase, et d'ombre, et de ciel bleu,\\
\clearpage{}
Dans l'éternel baiser de deux âmes que Dieu\\
Tout à coup change en deux étoiles !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Jersey, 4 septembre 1852\footnote{Data fictive, identique à celle de
« \textit{Oh! Je fus comme fou dans le premier moment \ldots\ } »
(IV, IV), premier anniversaire de la mort de Léopoldine passé en exil.}.
\cleardoublepage{}

\end{document}
